\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout} 
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{fontspec}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\Co}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{Devoir 3\\Problème 1}
\author{Veyrin-Forrer Luca}
\date{\today}


\begin{document}
	\maketitle
	\section{suite $u_n$ }\label{label}
		On considère la suite 
		\[
			u_n=\frac{(-1)^n}{\sum_{k=1}^n\frac{1}{\sqrt{n}}+(-1)^{n-1} }
		\]
		\subsection{équivalence} 	\label{sec:equivalence}
			posons la fonction \[
				f(x)=\begin{cases}
					\frac{1}{\sqrt{x}}&\text{ si } x\in[1,+\infty[\\
					1&\text{ si } x\in[0,1[
				\end{cases}
			\] et la suite $a_n= f(n)$ \\
			soi $g:x\to2\sqrt{x}$, $\frac{dg}{dx}=\frac{1}{\sqrt{x}}$\\
			on a : $\forall x\ge1,\quadf(x)\pe f(\lfloor x\rfloor)\pe f(x-1)$ 
			en passant à l'intégrale on obtient (avec $n\in\N^*$)
			\begin{align*}
				\int_1^{n}f(t)dt&\pe \int_1^{n} f(\lfloor t\rfloor)dt\pe \int_0^{n}f(t)dt\\
				\int_1^{n}f(t)dt&\pe \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{k}}\pe \int_0^{1}f(t)dt+\int_1^{n}f(t)dt\\
				2\sqrt{n}-2&\pe\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{k}}\pe2\sqrt{n}-1
			\end{align*}
				$-2$ et $-1$ sont asymptotiquement négligables devant $2\sqrt{n}$
				au passage à la limite on a donc \[\lim\limits_{n\to+\infty}=2\sqrt{n}-2=\lim\limits_{n\to+\infty}2\sqrt{n}=+\infty=\lim\limits_{n\to+\infty}2\sqrt{n}-1\]
				comme $2\sqrt{n}-2$ et $2\sqrt{n}-1$ sont strictement positves à partir d'un certain rang (n+2)
				\begin{align*}
					\frac{2\sqrt{n}-2}{2\sqrt{n}}&\pe\frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{k}}}{2\sqrt{n}}\pe\frac{2\sqrt{n}-1}{2\sqrt{n}}\\
					1=\lim\limits_{n\to+\infty}\frac{2\sqrt{n}-2}{2\sqrt{n}}&\pe\lim\limits_{n\to+\infty}\frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{k}}}{2\sqrt{n}}\pe\lim\limits_{n\to+\infty}\frac{2\sqrt{n}-1}{2\sqrt{n}}=1
				\end{align*}
			
				On peut alors en déduire que :
			\[
				\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{\sqrt{k}}}\sim_{+\infty} 2\sqrt{n}
			\]
		\subsection{$\sum u_n$ diverge}\label{label}
			\\\\
			
			
	\section{ $\int_0^{+\infty}\frac{\sin t}{t}dt$}\label{label}
		On étudie :
		\[
			\int_0^{+\infty}\frac{\sin t}{t}dt
		\]
		\subsection{convergence}\label{label}
		
			sur $\R^*_+$ $\frac{\sin x}{x}$ est continue et finie.
			de plus en 0 on a le developpement limité suivant:
			\[
				\frac{x+o(x^3)}{x}\sim_0 1
			\]
			donc l'intégrale : \[
				\int_0^{+\infty}\frac{\sin t}{t}dt
			\]
			est bien définie sur $\R^+$ (et continue)\\
			Étudions alors sa convergence.
			\begin{align*}
				\int_0^{x}\frac{\sin t}{t}dt&=\left[\frac{1-\cos x}{t}\right]_0^{x}+\int_0^{x}\frac{1-\cos t}{t^2}dt\quad\quad\left(u'(x)=\sin x,\;u(x)=1-\cos x,\; v(x)=\frac{1}{x},\; v'(x)=\frac{-1}{x^2}\right)\\
			&=\frac{1-\cos x}{x}+\int_0^{x}\frac{1-\cos t}{t^2}dt\quad\quad	\left(\frac{1-\cos x}{x}\sim_0\frac{0+o(x^2)}{x}\sim_00 \right)\\
			\end{align*}
			étudions la convergence de $\int_0^{x}\frac{1-\cos t}{t^2}dt$ 
			comme vu précédement $\frac{1-\cos t}{t^2}$ a une limite finie en $0$ qui est $0$ 
			\begin{align*}
				0\pe \frac{1-\cos x}{x^2}dt&\pe\frac{2}{x^2}\\
				0\pe \int_{42}^\alpha\frac{1-\cos t}{t^2}dt&\pe2\int_{42}^\alpha\frac{1}{x^2}dt\quad\quad(\alpha\in\R^+)\\
				0\pe\int_{42}^{+\infty}\frac{1-\cos t}{t^2}dt&\pe2\int_{42}^{+\infty}\frac{1}{x^2}dt=C\quad\quad(C\in\R\text{ d'après Riemann})
			\end{align*}
			Comme $\frac{1-\cos t}{t^2}dt$ est continue et finie sur $[0;42]$ son intégrale converge. sur cet intervale\\
			On en déduit que $\int_0^{+\infty}\frac{1-\cos t}{t^2}dt$ converge 
			Comme $\int_0^{+\infty}\frac{1-\cos t}{t^2}dt$ converge alors $\lim\limits_{x\to+\infty}\frac{1-\cos x}{x^2}=0$ \\
			On en conclut $\int_0^{+\infty}\frac{\sin t}{t}dt$ coneverge bien vers une limite finie que nous noterons $I$ 
			
		\subsection{Signe de $I$ }\label{label}
			\[
				\sum_{n=0}^{+\infty}(-1)^n\int_0^\pi \frac{\sin t}{t+n\pi}dt
			\]
			\[
				\sum_{n=0}^{+\infty}\left(\int_0^\pi \frac{\sin t}{t+2n\pi}dt-\int_0^{\pi }\frac{\sin t}{t+2n\pi+\pi}dt\right)=\sum_{n=0}^{+\infty}\left(\int_0^\pi \frac{\sin t}{t+2n\pi}dt+\int_\pi^{2\pi }\frac{\sin T}{T+2n\pi}dT\right)\quad(T=t+\pi)
			\]
			nous obetenons la suite suivante 
			\[
				a_n=\int_0^\pi \frac{\sin t}{t+2n\pi}dt+\int_\pi^{2\pi }\frac{\sin t}{t+2n\pi}dt=\int_0^{2\pi} \frac{\sin t}{t+2\pi n}dt
			\]
			Et nous nous ramenons à l'étude de la série $\sum a_n$.
		
		Démontrons la propriété suivante :
		\[\mathcal{P}_n:\sum_{k=0}^na_k=\int_0^{2n\pi}\frac{\sin t}{t}dt\]
		par récurence\\
		\underline{initalisation} $\mathcal{P}_0$ 
		d'après la définition de $a_n$ l'expresion de $a_0$ est :
		\[
			\int_0^{2\pi} \frac{\sin t}{t}dt
		\]
		$\mathcal{P}_0$ est donc vraie\\
		\underline{hérédité} pour $n$ quelconque de $\N$ supposnons $\mathcal{P}_n$ vraie et déduisons en $\mathcal{P}_{n+1}$
		$\mathcal{P}_n$ s'exprime : $\sum_{k=0}^na_k=\int_0^{2n\pi}\frac{\sin t}{t}dt$
		\begin{align*}
			\sum_{k=0}^na_k+a_{n+1}&=\int_0^{2n\pi}\frac{\sin t}{t}dt+a_{n+1}\\
			&=\int_0^{2n\pi}\frac{\sin t}{t}dt+\int_0^{2\pi} \frac{\sin t+2\pi n}{t+2\pi n}dt)\\
			&=\int_0^{2n\pi}\frac{\sin t}{t}dt+\int_{2\pi n}^{2\pi(n+1)} \frac{\sin u}{u}du\quad\quad(u=2\pi n+t,\; dt=du)\\
			&=\int_0^{2\pi(n+1)}\frac{\sin t}{t}dt
		\end{align*}
		c'est $\mathcal{P}_{n+1}$ \\\\
		
		$\mathcal{P}_n$ est vraie pour $\mathcal{P}_0$ et héréditaire donc $\forall n\in\N\mathcal{P}_n$ est vraie.\\\\
		
		Montrons maintenant que touts les $a_n$ sont positifs, on sait que\\
		comme $\frac{\sin t}{t+2n\pi}>\frac{\sin t}{t+2n\pi+\pi}$ on a 
				\[\left(\int_0^\pi \frac{\sin t}{t+2n\pi}dt>\int_0^{\pi }\frac{\sin t}{t+2n\pi+\pi}dt\right)\]
				donc \forall $n\in\N$ $a_n>0$
		
		Nous aurions pu aussi invoquer la positivité de $\frac{1-\cos x}{x^2}$ et en déduire que son intégrale doit etre elle aussi positive et comme $\lim\limits_{x\to+\infty}\frac{1-\cos x}{x}=0$ ce qui amène à : 
		\[
			\int_0^{+\infty}\frac{\sin t}{t}dt=\frac{1-\cos x}{x}+\int_0^{+\infty}\frac{1-\cos t}{t^2}dt=\int_0^{+\infty}\frac{1-\cos t}{t^2}dt>0 
		\]
		
	\section{}\label{label}
		\subsection{somme d'une suite convergente}\label{label}
			on a :
			\[
				(a_n)_{n\in\N}\text{ une suite convergant vers 0}
			\]
			montrons que $\sum a_n$ et $\sum (a_{2n}+ a_{2n+1})$
			\begin{align*}
				\sum (a_{2n}+ a_{2n+1})=\sum a_{2n}+\sum a_{2n+1}
			\end{align*}
			C'est la somme des termes pairs additioné à la somme des termes imparis, on en déduit que c'est la somme de touts les termes de la suite soit : $\sum a_n$ donc $\sum a_n =\sum (a_{2n}+ a_{2n+1})$ 
		
		\subsection{application}\label{label}
			\[
				\sum\frac{(-1)^n\sin(\ln n)}{n}
			\]
			posons $(a_n)_{n\in\N^*}$ 
			\[
				a_n=\frac{(-1)^n\sin\ln n}{n}
			\]
			\begin{align*}
				a_{2n}+a_{2n-1}&=\frac{\sin\ln(2n)}{2n}-\frac{\sin\ln (2n+1)}{2n+1}\\
				&=\frac{(1+\frac{1}{2n})\sin\ln(2n)-2n\sin\ln(2n+1)}{2n+1}\\
				&=\frac{\sin\ln(2n)-\sin\ln (2n+1)+\frac{1}{2n}(\sin\ln(2n))}{2n+1}
			\end{align*}
				Définisson $N=2n$ et interessons nous à 
				\[\sin\ln(N)-\sin\ln (N+1)\]
				\begin{align*}
				\sin\ln(N)-\sin\ln (N+1)&=2\sin\frac{\ln(N)-\ln(N+1}{2}\cos\frac{\ln(N)+\ln(N+1}{2}\\
				&=2\sin\frac{\ln\frac{N}{N+1}}{2}\cos\frac{\ln(N(N+1))}{2}\\
					\sin\frac{(\ln\frac{N}{N+1})}{2}&=\sin\frac{\ln(1-\frac{1}{N+1})}{2}\\
					&=\sin\frac{-\frac{1}{N+1}+o\left(\frac{1}{N+1}\right)}{2}\\
					&=\frac{-\frac{1}{N+1}}{2}+o\left(\frac{1}{N+1}\right)\\
					-2&\pe 2\cos\frac{\ln(N(N+1))}{2}\pe 2\\
					\frac{1}{N+1}+o\left(\frac{1}{N+1}\right)&\ge \sin\ln(N)-\sin\ln (N+1)\ge-2\frac{1}{N+1}+o\left(\frac{1}{N+1}\right)\\
				\end{align*}
			on peut alors conclure que :
			\begin{align*}
				\sin\ln(N)-\sin\ln (N+1)&=O\left(\frac{1}{N}\right)=O\left(\frac{1}{n}\right)\\
				a_{2n}+a_{2n-1}&=\frac{\sin\ln(2n)-\sin\ln (2n+1)+\frac{1}{2n}(\sin\ln(2n))}{2n+1}=\frac{O\left(\frac{1}{n}\right)}{2n+1}\\
				&=O\left(\frac{1}{n^2}\right)\\
				&\sim_{+\infty} \frac{1}{n^2}
			\end{align*}
				Et on sait que la série des $\frac{1}{n^2}$ converge. \\
				
		
\end{document}
